\chapter{Hunter: El Visualizador Web}

A lo largo de este Capítulo se dará a conocer el diseño y las técnicas utilizadas para la implementación de el Visualizador Web Hunter. Además, se orienta al lector sobre todas características que tiene dicha aplicación y las diferentes vistas disponibles a nivel de interfaz de usuario. También se mostrarán los algoritmos utilizados para la creación de celdas y su respectiva representación en un mapa.  
 
\section{Aspectos Generales del Diseño}
Las aplicaciones móviles tienen un sin fin de utilidades, en muchos casos pueden hacer el trabajo pesado y procesar datos en alta escala, sin embargo para este tipo de proyecto se decidió diseñar un visualizador de los datos recolectados por la aplicación Hunter. Esto hace que el usuario pueda visualizar e interactuar con los datos y que el sistema pueda ofrecer características que no están al alcance del Sistema Operativo Android.

Como se puede apreciar en la Figura \ref{hunterflow}, existe un flujo de interacción del usuario desde que comparte un \textit{Lugar} mediante la aplicación Móvil Android, hasta que puede interactuar mediante \textit{Visualizador Hunter}. Tanto la Aplicación móvil como el visualizador cuentan con una conexión a una Base de datos en la nube usando la plataforma \textit{Firebase}, a esta Base de Datos se le suministra un conjunto de datos cuando el usuario comparte un \textit{Lugar} desde su dispositivo móvil. Una vez el usuario comparte dicho \textit{Lugar} a la Base de Datos, el visualizador lo tendrá disponible para seleccionar en su lista de \textit{Lugares}.  



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=11cm]{flujoPrincipal}
\caption{Flujo de Interacción entre \textit{Hunter} y su Visualizador.}
\label{hunterflow}
\end{figure}

\section{Diseño de la Arquitectura}
El Visualizador cuenta con una arquitectura de tipo Single-Page (Una Sola Página), donde se cargan inicialmente todos los recursos necesarios para navegar en el sitio, cuando el usuario va interactuando con la página, ésta se va cargando dinámicamente \footnote{La carga dinámica corresponde a la activación de los elementos en el DOM a medida que el usuario realiza algún requerimiento o se ejecuta un evento en el sistema.}. 

Uno de los principales objetivos de este tipo de arquitectura es la amplia mejora de la experiencia de usuario, en términos de reducción los tiempos de espera y de la eliminación de cuellos de botella. Si gestionamos la aplicación desde el cliente basándonos en una arquitectura de tipo de Single-Page podemos ahorrar mucho ancho de banda y tiempo de cálculo. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=7cm]{visualizadorArquitectura}
\caption{Arquitectura del Visualizador Hunter.}
\end{figure}

La arquitectura del Visualizador está compuesto por tres módulos bien definidos. El primero de ellos se basa en los archivos (HTML/CSS/JS) que son almacenados en el Servidor. Una vez que se inicializa la aplicación se ejecuta el segundo módulo (\textit{Cliente}) que carga los recursos en la memoria local del navegador y a partir de este proceso el usuario puede interactuar con la aplicación.

El módulo \textit{Cliente} del Visualizador cuenta con un grupo de peticiones que haciendo uso del API RESTful (ver Sección~\ref{subsec:restful}) pueden manipular los datos que se encuentran en el tercer y último módulo. Este último módulo está compuesto por la base de datos almacenada en la nube haciendo uso de la plataforma \textit{Firebase}. Siguiendo este paradigma de Arquitectura Single-Page podemos garantizar la rapidez y fluidez en la aplicación. También al estar desacoplado el módulo de la base de datos, de la vista y del servidor, podemos realizar cambios futuros a la plataforma para manejar el modelo de datos de nuestra aplicación. 

\section{Casos de Usos}

A continuación se muestran los casos de usos para el visualizador, estos casos de usos fueron diseñados basados en los requerimientos iniciales del Visualizador.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm, height=15cm]{ucVisualizador}
\caption{Diagrama de Caso de Usos.}
\end{figure}



\subsubsection{Historias de Usuarios para el Rol de Usuario}
	
	A continuación se presentan una serie de historias de usuario que describen los requisitos creados por los casos de uso para el rol de Usuario:


\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-01}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Seleccionar \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder seleccionar un \textit{Lugar.}
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Pantalla principal
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe un \textit{Lugar} de la Lista. \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Selección de tipo de algoritmo desbloqueada
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Seleccionar \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-02}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Seleccionar tipo de algoritmo para procesamiento}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder seleccionar un algoritmo para procesar el \textit{Lugar.} 
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Seleccionar Lugar (CU-01)
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe un \textit{Lugar} de la Lista. \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El usuario debe seleccionar un algoritmo de la lista
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Seleccionar tipo de algoritmo para procesamiento.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-03}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Calcular celdas}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder seleccionar un algoritmo para procesar el \textit{Lugar.}  
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Cargado inicial del Lugar
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario modifica la condición de celda (previamente preseleccionado por el sistema) \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Botón comenzar desbloqueado
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Calcular celdas.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-04}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Construir mapa de celdas}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder ver un mapa con la representación de las celdas  
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Cargado inicial del Lugar
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario modifica la condición de celda (previamente preseleccionado por el sistema) \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Mapa de Celdas con la condición de celda actual.
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Construir mapa de celdas.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-05}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Construir gráfico de celdas}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder ver un gráfico de tipo heatmap con la representación de las celdas  
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Cargado inicial del \textit{Lugar.}
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario modifica la condición de celda (previamente preseleccionado por el sistema) \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Gráfico de Celdas con la condición de celda actual.
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Construir gráfico de celdas.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-06}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Vista emulación de \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder ver un modo emulación, donde la vista este divida en el gráfico y el mapa de celdas.
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Cargado inicial del Lugar
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario modifica la condición de celda (previamente preseleccionado por el sistema) \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Gráfico de Celdas con la condición de celda actual.
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Vista Emulación de \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\section{Implementación}

El Visualizador fue elaborado usando las herramientas y lenguajes básicos para la programación web, básicamente está estructurada en tres bloques:

\textbf{Maquetado HTML+CSS}. Basado en Material Design (ver Sección~\ref{material}), al igual que la aplicación móvil Hunter está orientada a ese tipo de directriz, en este caso se usó el framework web resposive llamado Materialize\footnote{http://materializecss.com/getting-started.html}.

\textbf{Funciones y eventos}. Todos los modelos del visualizador están programados bajo el lenguaje JavaScript, haciendo uso de librerías base y externas. 

\textbf{API Firebase}. Finalmente, se implementaron unas funciones que usan el API de Firebase, con la intensión de manejar adecuadamente las solicitudes al modelo almacenado en la nube. 
 
\subsection{Creación de Celdas Virtuales}
\label{algoritmos}
El Visualizador cuenta actualmente con dos algoritmos para el procesamiento de la data recolectada con la aplicación Android \textit{Hunter}, ambos algoritmos son independientes y poseen un parámetro principal llamado \textit{condición de celda}. Este parámetro es el límite por el cual se ajusta el algoritmo para generar celdas. Haciendo una variación de éste se pueden observar comportamientos distintos en la creación de celdas.


A medida que vamos descubriendo una topología espontánea con un dispositivo móvil, podemos encontrar una serie de AP, que pueden hacerse presente durante varios escaneos. Sin embargo, hay APs que aparecen intermitentemente durante el período de escaneos, aún cercanos entre ellos. Por ejemplo, uno o más APs específicos pueden aparecer en un escaneo, desaparecer por tres escaneos consecutivos y finalmente podrían aparecer de nuevo. 

Ese comportamiento nos permite proponer el concepto de celdas virtuales. Una celda virtual trata entonces de agrupar un conjunto de APs para definir un lugar común. Este conjunto de APs en la celda, queda determinado por una condición de pertenencia a la celda, o en corto, Condición de Celda (CC).  Este parámetro nos indica la tolerancia o la extensión que tendremos para las celdas de nuestra nueva topología. La tolerancia, se refiere a cuán flexible puede llegar a ser el algoritmo para incorporar APs a una celda cualquiera. El algoritmo es más tolerante cuando una misma celda agrupa un mayor número de escaneos que generan menos APs comunes al conjunto ya existente. El extremo de esta condición es que todos los APs durante un recorrido pertenecen a la misma celda.


Para entender mejor la Condición de Celda veamos el siguiente ejemplo. Durante un proceso de escaneo de una topología espontánea, si en el escaneo n-1 se descubren 10 redes y en el escaneo siguiente n, se descubren 8 redes, la cantidad de APs perdidos correspondería al 20\%. Así podemos definir el porcentaje de perdida como en la Eq.~\ref{eq:porc_perdida}.

\begin{equation} \label{eq:porc_perdida}
PP_{n} = \frac{\sum APp_{n}}{\sum AP_{n-1}}
\end{equation}

donde: 

$PP_{n}$: porcentaje de perdida para el escaneo $n$

$\sum APp_{n}$: cantidad de redes perdidas en el escaneo $n$ 

$\sum AP_{n-1}$: sumatoria de las redes totales encontradas en el escaneo $n-1$


Veamos ahora un ejemplo más extenso. El resultado de la Figura~\ref{ejemploPerdida} muestra un proceso de reconocimiento de una topología espontánea, con un dispositivo móvil, llevando a cabo un total de 10 escaneos, donde se encontraron 14 Redes.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=10cm]{ejemploPerdida}
\caption{Escaneos consecutivos en una topología espontánea}
\label{ejemploPerdida}
\end{figure}




Como se observa en parte superior de cada escaneo de la Figura~\ref{ejemploPerdida}  se encuentra el porcentaje de pérdida de APs del escaneo actual contra el escaneo anterior. Nótese que en este ejemplo, todas las redes fueron descubiertas durante el escaneo 1 (ver zona punteada), pero pudo no haber sido el caso. Esto quiere decir que, nuevos escaneos pueden incorporar nuevos APs a la celda, haciéndola crecer. 

Haciendo uso de la condición de celda, podemos entonces utilizar un par de algoritmos y determinar el número de celdas que se crean para cada condición de celda. 


\subsubsection{Algoritmo 1: Cálculo de Celda Móvil Activa}
Este primer algoritmo es el encargado de crear pre-celdas en tiempo real con el dispositivo móvil, es decir, a medida que se va realizando \textit{scanning} se va verificando la lista resultante de este proceso y se va observando cada uno de los APs encontrados, este algoritmo nos dará como resultado una lista de las pre-celdas actuales por escaneo.
\\
\\
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false,language=c, label=Celda Activa Movil, caption=Cálculo de Celda Móvil Activa]
    APs_in_cell= []; 
    APs_reg_list: [];
    THRESHOLD_TO_BELEIVE_AP_IS_STILL_IN_CELL = 3;
    THRESHOLD_TO_ADD_AP_TO_CELL = 2;

    function create_AP_reg(macaddress, scan_number)
    {
        newAP = new AP_reg;
        newAP.AP_mac = macaddress;
        newAP.history[scan_number] = 1; 
        newAP.appeared = 1;
        newAP.disappeared = 0;
        newAP.inCell = 0;
        newAP.inLeg = 1;

        return newAP;
    }   

    function update_AP_in_cell(AP_reg_reference, scan_number)
    {
        ref = AP_reg_reference;

        ref.history[scan_number] = 1;
        ref.appeared ++;

        if (ref.appeared > 2)
            ref.disappeared = 0;
            
        ref.inCell ++;
        ref.inLeg ++;
    }

    function update_AP_out_of_cell(AP_reg_reference, scan_number)
    {
        ref = AP_reg_reference;

        ref.history[scan_number] = 1;

        ref.appeared ++;

        if (ref.appeared >= THRESHOLD_TO_ADD_AP_TO_CELL)
        {
            APs_in_cell.add(ref);
            ref.inCell ++;
            ref.disappeared = 0;
        }

        ref.inLeg ++;
    }

    function update_partial_disappear(AP_reg_reference, scan_number)
    {
        ref = AP_reg_reference;

        ref.history[scan_number] = 0;

        ref.disappeared ++;
        ref.appeared = 0;

        if (ref.disappeared < THRESHOLD_TO_BELEIVE_AP_IS_STILL_IN_CELL)
            ref.inCell ++;
        else 
            APs_in_cell.remove(ref);
    }

    function main()
    {
        scan_number = 0;
        for each scan S do:
        {
            scan_number++;
            for each AP(i) in S do:
            {
                if AP(i) is not in APs_reg_list
                    APs_reg_list.add(create_AP_reg(AP(i),scan_number));
                else
                {
                    if (AP(i) is in APs_in_cell)
                        update_AP_in_cell(APs_reg_list.search(AP(i)), scan_number)
                    else 
                        update_AP_out_cell(APs_reg_list.search(AP(i)), scan_number)
                }
            }
        }
        for each AP(j) not in S but in AP_reg_list do:
            update_partial_disappear(AP(j));
    }
}

\end{lstlisting}
	

Para el algoritmo anterior podemos profundizar mas acerca de las variables que forman parte de ese algoritmo:

\begin{itemize}
	\item AP\_mac: Dirección MAC de cada AP, esto es un valor único en todo el objeto.
	\item appeared: Número de veces que apareció el AP consecutivamente.
	\item desappeared: Número de veces que desapareció el AP consecutivamente.
	\item inCell: Número de veces que estuvo en Celda.
	\item inLeg: Número total de veces que se encontró fisicamente en el Lugar. Incluye número de veces en que desapareció de la celda por pocas veces, pero que cuenta como apariciones totales. 
	\item history: Se trata de un bit array, que va mostrando el historial del AP, por defecto cada celda es 0, 
\end{itemize}



\subsubsection{Algoritmo 2: Celda Activa con Post Procesamiento (CAPP)}
Este primer algoritmo calcula por cada escaneo el porcentaje de puntos de acceso perdidos en la celda anterior creada en la aplicación Android \textit{Hunter} y lo compara con la condición de celda fijada por el usuario o por omisión. Si su porcentaje de pérdida es menor o igual a la condición de celda, se procede a realizar la finalización de la celda actual y el comienzo de una nueva celda.  

Finalmente, para este algoritmo se puede notar que con condiciones de celda mas grandes se podrán generar mas celdas para el respectivo \textit{Lugar} donde el usuario está operando. Es decir, a mayor condición de celda los algoritmos se vuelven menos tolerantes y en consecuencia se generan más celdas. También veamos que, en el extremo, los algoritmos tiende a crear una celda por cada escaneo realizado.  

\begin{algorithm}[H]
\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\begin{algorithmic}[1]

\REQUIRE Celdas procesadas por Hunter
\ENSURE Lista de Celdas calculadas bajo Algoritmo y condición de celda.


\FOR{precelda in listaPreCeldas} 

	
	\STATE{index $\leftarrow$ listaPreCeldas.indexOf(precelda)}
	
	\IF{index $\geq$ 1}
	
		\STATE{porcentaje\_perdidos $\leftarrow$ len(anterior\_precelda) - len(anterior\_precelda $\cap$ precelda)}
	

		\FOR{ap in precelda}
		
			\STATE{registro $\leftarrow$ \{ \}} 
			\STATE{registro.x $\leftarrow$ precelda} 
			\STATE{registro.y $\leftarrow$ ap.mac\_address} 
			\STATE{registro.power $\leftarrow$ ap.power}
		
		
			\IF{porcentaje\_perdidos $\leq$ condicion\_celda}
			\STATE{listaCeldas.append(actual\_celda)}
			\STATE{cambioColor()}
			\STATE{reset\_actual\_celda()}		
			\STATE{actual\_celda.append(registro)}

			\ELSE
			\STATE{actual\_celda.append(registro)}
    		\ENDIF
		
 
		\ENDFOR
	
	\ENDIF

\ENDFOR
	
	
\caption{Celda Activa con Post Procesamiento.}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}



\subsubsection{Algoritmo 3: Post procesamiento Simple (PPS)}
Este algoritmo al igual que el algoritmo Celda Activa con Post Procesamiento (CAPP) posee un parámetro denominado \textit{Condición de Celda} que se encarga de fijar una cierto límite requerido para agrupar los puntos de acceso recolectados por la aplicación Android \textit{Hunter} en Celdas Virtuales.

El algoritmo principalmente toma la data del \textit{Lugar} y empieza a iterar por todos los escaneos, verificando la condición de celda para cada escaneo hasta que no existan mas escaneos y no pueda construir mas celdas virtuales.  

\begin{algorithm}[H]
\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\begin{algorithmic}[1]

\REQUIRE Lista de Escaneos realizados por Hunter 
\ENSURE Lista de Celdas calculadas bajo Algoritmo y condición de celda.
	
	\STATE{listaCeldas $\leftarrow$ celda from first scan of scansList}
	\STATE{actual\_celda $\leftarrow$ listaCeldas.pop()}
	
	\FOR{escaneo in lista\_escaneos} 
		\IF{(escaneo $\cap$ actual\_celda) $\geq$ CC * len(actual\_celda) }
			\STATE{actual\_celda $\leftarrow$ unique(actual\_celda $\cup$ escaneo)}
		\ELSE
			\STATE{listaCeldas.append(actual\_celda)}
			\STATE{actual\_celda $\leftarrow$ unique(escaneo)}
		\ENDIF
	\ENDFOR
	
\caption{Post Procesamiento Simple.}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
	


 
\subsection{Conexión con Firebase}
\textit{Hunter} puede compartir \textit{Lugares} a la base de Datos en Firebase. Una vez que los usuarios compartan los \textit{Lugares} a la base datos pueden visualizar los datos recolectados haciendo uso de el Visualizador, para esto se programó una función que consulta los \textit{Lugares} en la base datos mediante las herramientas proporcionadas por el API de Firebase\footnote{https://www.firebase.com/docs/web/api/} . 

	
\textbf{Módulo de representación de celdas con Heatmap}. El visualizador contiene un módulo para ver el comportamiento de las celdas mediante un gráfico de tipo Heatmap. Una vez realizado el cálculo de celdas, el algoritmo toma los datos generados y los renderiza. Para hacer el renderizado de las celdas mediante el Heatmap se hace uso de la libreria Highchart.

Adicional a esto, se encuentra un gráfico de Velocidad, el cual toma los datos  del \textit{Lugar} seleccionado, que representa el comportamiento de la velocidad durante el tiempo que duró el experimento o la captura de datos. Estos dos graficos (Heatmap y Velocidad) son solapados y se muestran por pantalla y el usuario puede interactuar con ellos. (un ejemplo puede verse en la Figura~\ref{fig:visualizador_heatmap}).



\textbf{Módulo Cellmap}. Este módulo representa la traza generada por el \textit{Lugar} mediante un mapa, este se encuentra desarrollado haciendo uso \textit{Maps} y agregando \textit{Markers} a dicho mapa. Estos \textit{Markers} son de tipo círculos. Cada \textit{Marker} representa un escaneo y se encuentra identificado por un color correspondiente a la celda.


\textbf{Emulación de un recorrido}. El visualizador cuenta con un modulo de emulación, el cual está implementado haciendo uso de los módulos Heatmap y Cellmap. Este cuenta con un algoritmo que se encarga de mapear ambos modulos, es decir, se encarga de dado un punto en el heatmap, se puede mostrar en el cellmap su coordenada GPS y a la celda que pertenece. 



\section{La Aplicación Web}
 
 Siguiendo las directrices de Material Design\footnote{https://www.google.com/design/spec/material-design/introduction.html} se crearon una serie de vistas de usuario para mostrar, de una manera minimalista y ordenada, todos los features que están disponibles para esta aplicación web. 
 
 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=10cm]{viewerflow}
\caption{Gestión de vistas para la aplicación web.}
\end{figure}
 
El sistema se implementó basándose en el patrón Single-Page. El conjunto de vistas que tenemos disponibles se van habilitando dependiendo de las acciones y peticiones que realice el usuario. Inicialmente contamos con una vista principal, donde el usuario carga y configura las preferencias para visualizar su \textit{Lugar}. Finalmente, se tiene a disposición una vista de emulación donde se puede observar la movilidad  hipotética del usuario a lo largo de la toma de datos para un \textit{Lugar} especifico. A continuación se muestra de forma mas detallada las características que nos ofrece cada una de estas vistas mencionadas. 


\textbf{Vista Principal}. El Visualizador cuenta con una pantalla Principal donde el usuario puede subir su \textit{Lugar} mediante un selector de archivos, también puede seleccionar un \textit{Lugar} de los que están compartidos en Firebase mediante una lista desplegable.

Adicional a esto y una vez el usuario seleccione o suba el \textit{Lugar}, se debe seleccionar el tipo de algoritmo a través del cual se desea procesar la data. 
 
 Tal y como lo hemos descrito, proponemos dos tipos de algoritmos disponibles para manipular los datos recolectados con \textit{Hunter}:
 
 \begin{itemize}
 	\item Celda Activa con Post Procesamiento (CAPP)
 	\item Post Procesamiento Simple (PPS)
 \end{itemize}
 
 Como se explicó anteriormente estos algoritmos son independientes y poseen un parámetro principal llamado \textit{condición de celda}. Ambos son encargados de procesar las celdas basándose en las pre-celdas generadas Hunter móvil. El sistema es capaz de validar los datos de entradas y notificar cuando existe algún problema en cargar algún \textit{Lugar} bien sea vía Firebase o vía local subiéndolo manualmente. (ver Figura~\ref{fig:visualizador_ppal})

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=9cm]{VisualizadorPrincipal}
\caption{Pantalla Principal de la aplicación web donde el usuario puede seleccionar el \textit{Lugar}.}
\label{fig:visualizador_ppal}
\end{figure}


\subsubsection{Vista Gráfico/Mapa}
Una vez que se carguen todos los datos suministrados por el usuario o seleccionados de los \textit{Lugares} disponibles en Firebase, nos topamos con la vista (Vista Gráfico/Mapa). Esta se encarga	 de mostrar al usuario un menú dividido por pestañas, donde se muestran los dos tipos de gráficos disponibles en la aplicación.
\begin{itemize}
		\item Pestaña HeatMap (1)
		
		En esta pestaña se encuentra un gráfico  que está representado en el \textit{eje X} con los escaneos realizados por el usuario y en el \textit{eje Y} los puntos de acceso. Cada punto de acceso está indizado con un valor único, que se genera cuando es descubierto por primera vez. 
		
		Este gráfico también contiene información acerca de las celdas encontradas mediante la condición de celda configurada. Este valor está definido con 10\% inicialmente, sin embargo, el usuario puede desplazar ese valor para aumentar o disminuir el número de celdas.
		
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=10cm]{VisualizadorHeatmap}
\caption{Ejemplo de la pestaña Heatmap para un \textit{Lugar} seleccionado.}
\label{fig:visualizador_heatmap}
\end{figure}

Finalmente nos encontramos con un menú donde se muestra la siguiente información: número de escaneos realizados, número de puntos de acceso encontrados, número de celdas encontradas, mayor y menor potencia encontrada durante el recorrido. Cada potencia es representada por un color mapeado a la paleta del espectro. (ver Figura~\ref{ejemploPerdida} como ejemplo)


		\item Pestaña CellMap (2)
		
		Esta segunda pestaña representa la traza del recorrido realizado por el usuario, cabe resaltar que para poder visualizar este tipo de representación la data suministrada debe ser de modo \textit{Outdoor}, de lo contrario no estará disponible. 
		
		Esta pestaña muestra markers (Marcadores de Mapa) en forma de círculos, pintados alternadamente. Cada grupo de colores representa una celda, y la separación entre cada marcador es la distancia entre cada escaneo realizado por el usuario. Al colocar el cursor sobre cada uno de ellos podemos observar datos como la coordenada GPS para dicho escaneo y el número  de orden del escaneo. 
		
		Igualmente como se dice en la pestaña HeatMap, esta pestaña posee información con un menú donde se encuentran datos como el número de celdas encontradas y número de puntos de acceso, entre otros.

\end{itemize}
	
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=10cm]{VisualizadorCellmap}
\caption{Ejemplo de la pestaña Cellmap para un \textit{Lugar} seleccionado.}
\end{figure}

	
\textbf{Vista Emulación}. El visualizador cuenta con un modo \textit{Emulación de Lugares} (Figura~\ref{visualizador_emulacion_lugares}), el cual es un modo que se puede acceder desde algunas de las representaciones disponibles (Vista Gráfico/Mapa). Este modo muestra una pantalla dividida en dos, donde se muestra una especie de emulación sobre la movilidad del usuario a lo largo del recorrido para crear su \textit{Lugar}, es decir, si el usuario selecciona una celda del gráfico (sección izquierda de la vista) podrá tener su posición aproximada visualmente en el mapa de google ubicado a derecha de la sección dividida. 
	
También, el usuario puede observar la velocidad a lo largo del recorrido, esto es de suma importancia porque con ello podemos conocer en que sitio o en que intervalos de escaneos la velocidad aumenta o disminuye. Cabe resaltar que el usuario no tiene control del parámetro de condición de celda (CC), es decir, se debe configurar con anterioridad para verlo reflejado en esta vista. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=8cm]{VisualizadorEmulation}
\caption{Emulación de Lugares. Al desplegar el cursor sobre los puntos de acceso en la figura de la izquierda, se observará la celda respectiva en la figura de la derecha.}
\label{visualizador_emulacion_lugares}
\end{figure}






